學者：新加坡勝香港屬港人錯誤的美好想像

近年香港一直有「新加坡超越香港」、「香港要向新加坡學習」等的說法，無論房屋政策、經濟增長、施政效率等，香港都被比下去。曾經新加坡留學及工作逾5年、《雙城對倒︰新加坡模式與香港未來》作者鄺健銘認為，新加坡與香港兩地確有不同，但新加坡不至於大眾所想的美好，當地也有一定的社會及房屋問題，只是港人未有留意。

兩地最大的不同，是政府的管治，「新加坡的政府比較強，民眾社會意識比較弱，對社會事務未必勇於發表意見。香港的情況則剛好相反，要將當地現行的方式，套用到香港其實並不可行。」他又認為，新加坡在威權政府的管治下，同時令到當地人變相較死板，沒有如港人般積極和有活力，「話頭醒尾」懂得互相補位。而且香港整體自由度較大，新加坡的文化產業、創作和人文情懷方面自然較香港遜色。

可買組屋仍有住屋壓力

至於港人最關注且又貼身的房屋問題，新加坡的組屋確令港人羨慕不已，不用如香港般不吃不喝逾20年才能上買樓車。組屋是當地的公共房屋，其特別之處是可租可買，在買入後的特定居住年限後，便可以出租部分或整個單位，以及在二手市場出售。政府也會為低收入家庭提供特別津貼，讓他們也可以順利上車。

不過，他指出，全民置業的做法，不等於當地人沒有房屋問題和置業壓力，只是鮮有被媒體報道，「人人上車的做法，雖令大眾的資產有所增加，但他們的流動現金其實不多。故當地人出租單位內房間的做法相當普遍，以助還按揭，減輕他們的置業壓力。」而港人只會留意到移居新加坡，並在當地置業的港人的生活情況。他們有一定經濟能力，就算買到組屋，也沒有必要租出單位內的房間與陌生人同住，與實際情況有一定差距。

他又提到，新加坡組屋的另一用意是讓大眾能視其為退休的資本，有需要時可以賣樓套現，但組屋的屋契年限只有99年。早在六十、七十年代建成的組屋，已有接近50年屋齡。這個問題近年引起當地人關注，一旦過了99年的年限，是否會自動續約，或是會被迫搬走仍屬未知之數。故屋齡愈大的組屋，其資產價值也愈低，難作安老之用。

政治穩定適合安穩生活

兩地另一分野，是新加坡是國家，香港則只是一個特別行政區。他表示，新加坡能以本地人為主，也以此為中心來制定政策，例如控制外來人口組合、各個地區的空間布局。最重要是新加坡作為國家，其地緣政治風險較香港少，更能自由地擁抱世界。經濟隱定、資產保障和國際視野均比香港有一定優勢。

故只求物質生活、安逸的生活，希望有更多生活空間和較好的城市規劃，而且資產能獲得保障，移居當地也是無可厚非的選擇。惟他卻因對香港的歸屬感，在當地居住5年後回港，回到自己從小長大的地方。

大家可唔可以幫手推呢個post？ 關乎人權法案可唔可以安全通過

［投票］ 為咗令人權法案100%通過兩院，大家係時候要檢討戰略

幾好